\chapter{Introdução} 
\label{intro}

\section{Contextualização do Tema}

Ao longo do trabalho serão estudadas ferramentas de banco de dados que permitam representar da melhor forma possível determinadas características de grafos e disponibilizá-las para terceiros.



\section{Motivação}
O aluno Stanley Rodrigues no seu trabalho de mestrado fez um estudo das características das árvores (tipo específico de grafo) de tipo I e de tipo II, em particular relacionadas com a invariante conectividade algébrica, obtidas em [1]. Entretanto a literatura tem a limitação de só ter documentada informações sobre árvores de até 10 vértices.

Visando expandir o trabalho de Stanley e dar continuidade à sua pesquisa o aluno Thiago Vasconcelos no seu PIBIT 2012-2013 pesquisou e armazenou informações de árvores de mais de 10 vértices, obtendo sucesso no estudo de ávores de 11 e 12 vértices, e guardando informações de árvores de mais vértices para que pudesse estudar no PIBIT 2013-2014.

Sendo assim existe uma grande quantidade de informação a ser exposta, pois ela não está na literatura, mas dentre as diversas técnicas para fazer isso é necessário escolher a que melhor se adapte às características do que se quer compartilhar.

\section{Objetivo}
O objetivo deste trabalho é estudar diversas técnicas para expor as informações obtidas por Thiago em seu PIBIT, focando softwares de banco de dados e ao final tentar desenvolver um banco com as informações reunidas.



\section{Organização da Dissertação}
As demais seções deste trabalho estão divididas como segue.

Na seção $2$ são apresentados conceitos básicos em grafos
e teoria espectral dos grafos, necessários para se entender como os resultados dos alunos Thiago e Stanely foram obtidos. Para se obter tais informações foram consultados [1], [2], [7] e [8], sendo [1] a fonte de onde Stanley retirou suas informações e [8] uma referência clássica no assunto.

Na seção 3 são apresentadas as ferramentas de banco de dados que foram ou estão sendo estudadas. A informações sobre a ferramenta MySQL foram obtidas em [3], que é o manual da ferramenta, enquanto as informações sobr o Neoj4 foram obtidas em [4] e [5]. O objetivo é montar um ferramenta como a que está em 

Na seção $4$ está um cronograma de como o trabalho se desenvolverá.

Na seção $5$ estão as conclusões tiradas até agora.

Na seção $6$ estão as referências utilizadas no trabalho.
