\chapter*{Resumo}

A presente pesquisa tem por objetivo fazer um estudo sobre métodos de armazenamento de informações, com enfoque em conectividade algébrica e seus autovetores na classe das árvores. Neste trabalho pesquisaremos ferramentas de bancos de dados para armazenar informações das árvores geradas de forma inédita pelo aluno de graduação Thiago. Até o momento não foi possível concluir o trabalho, pois ainda estamos estudamos alguns modelos de banco de dados: o modelo relacional e o modelo orientado a grafos. O primeiro se baseia em tabelas e armazena as informações em tabelas, o último se baseia em grafos e armazenas as informações neste.

Propomos fazer a análise de qual a melhor maneira de armazenar essas informações levando em conta a grade quantidade de informações e também a possibilidade de armazenar imagens, além da query time para serem feitas as pesquisas. Analisando comparações entre o tipo de armazenamento relacional e orientado a grafos, observamos que o segundo possue menor querytime, além de também possuir grande capacidade de armazenamento. Na presente fase da inciação da pesquisa analisaremos as características das informações e verificaremos qual a melhor maneira de modelar os dados, pois embora aparentemente o modelo orientado a grafos pareça ter vantagens sobre o modelo relacional, não necessariamente ele melhor se adequará a necessidade da pesquisa.

\newpage

\chapter*{Abstract}

This research aims to make a study of methods of storing information, focusing on algebraic connectivity and its eigenvectors in the class of trees. In this work we will investigate tools databases to store information generated trees in an unprecedented manner by graduate student Thiago. Until now it was not possible to complete the work, as we are still studying some models database: the relational model and model-oriented graphs. The first is based on tables and stores information in tables, the latter is based on graphs and store the information on this.

We propose to do the analysis of what the best way to store this information taking into account the amount of grid information and the possibility to store images, plus the team query to be made ??the research. Analyzing comparisons between the type of relational storage and oriented graphs, we observe that the second smallest querytime possesses, and also has large storage capacity. At this stage of the research inciação analyze the characteristics of the information and we will check what is the best way to model the data, for though apparently driven model graphs appears to have advantages over the relational model, not necessarily better it will suit the need of research.
