\documentclass[
	12pt,				% tamanho da fonte
	oneside,			% para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	english,			% idioma adicional para hifenização
	brazil,				% o último idioma é o principal do documento
	]{ime-abntex2}

\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{cmap}			% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{times}			% Usa a fonte Times
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}			% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{algorithm2e}		% Para escrever algorítimos
% o seguinte é necessário para corrigir um bug no algorithm2e
\SetKwFor{Para}{para}{fa\c{c}a}{fim para}
% não era pra precisar do seguinte, mas precisa para traduzir a captions dos algoritmos
\renewcommand{\algorithmcfname}{Algoritmo}%

% Pacotes de citações
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---


% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Heurística Estática para Times\\Cooperativos de Robôs}
\autor{
  Jan Segre\\
  Victor Bramigk
}
\local{Rio de Janeiro}
\data{Outubro de 2013}
\orientador{Paulo F. F. Rosa - Ph.D}
%\coorientador{Equipe \abnTeX}
\instituicao{%
  Instituto Militar de Engenharia
  \par
  Seção de Computação
  \par
  Graduação em Engenharia de Computação}
\tipotrabalho{Iniciação à Pesquisa}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Iniciação à Pesquisa apresentada ao Curso de Graduação
em Engenharia de Computação do Instituto Militar de
Engenharia.}
% ---


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
%\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}
\definecolor{blue}{RGB}{0,0,0}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
	%pagebackref=true,
	pdftitle={\@title},
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={ime}{robocup}{analise}{logs}{rede neural},
	colorlinks=true,		% false: boxed links; true: colored links
	linkcolor=blue,			% color of internal links
	citecolor=blue,			% color of links to bibliography
	filecolor=magenta,		% color of file links
	urlcolor=blue,
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% ---

% ---
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% ---

% O tamanho do parágrafo é dado por:
%\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
%\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip
\setlength{\parskip}{\onelineskip}

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
%\frenchspacing

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto*
\imprimirfichacatalografica
{xxxx}
{Segre, J., Bramigk, V.}
{1. Engenharia da computação.
 2. Redes Neurais.
 3. Lógica Nebulosa.
 4. Otimização da Colônia de Formigas. Instituto Militar de Engenharia.}
% ---

% ---
% Inserir folha de aprovação
% ---
%
% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
%
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
%
\convidadoum{Maj Julio Cesar Duarte - D.Sc. do IME}{}
\convidadodois{Ricardo Choren Noya - Ph.D do IME}{}
\imprimirfolhadeaprovacao{9 de outubro de 2013}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}

O objetivo deste trabalho é prever como um time de futebol de robôs irá se comportar baseado
somente nas posições e orientações de um conjunto discreto de amostras. Para isso, foram estudados
os métodos da ACO (Ant Colony Optimization), SA (Simulated Annealing), Algorítimo  Genético, Lógica Nebulosa
e Redes Neurais. A partir do estudo detalhado desse algoritmos definiu-se duas linhas principais de
ação para a solução do problema: uma baseada em Logica Nebulosa e a outra baseada em Redes Neurais. Após
um estudo mais aprofundado deseja-se implementar um processo de otimização em ambos os algorítimos para
que o resultado seja refinado.

\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
\begin{otherlanguage*}{english}

The main objective of this work is predicting how a robot soccer team whill behave, based
on a set of positions and orientations of a discrete sample. For that, some heuristics were
studied: ACO (Ant Colony Optimization), SA (Simulated Annealing), GA (Genetic Algorithm),
and Neural Networks. Based on the detailed study of these algorithms two branches were defined
as candidate solutions: one based on the Neural Network heuristics, and the other based on
Fuzzy logic. After a deeper study on of these methods it's desirable to implement an algori-
thm which will refinethe result.

\end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

\textual

% Introdução

\input{partes/introducao}

% Desenvolvimento

\input{partes/metodos}
\input{partes/logica_fuzzy}
\input{partes/colonia_de_formigas}
\input{partes/simulated_anealing}
\input{partes/algoritimo_genetico}
\input{partes/rede_neural}

\input{partes/analise_abordagens}

\input{partes/cronograma}

% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz

\bookmarksetup{startatroot}%
% ---

% ---
% Conclusão

\input{partes/proximas_etapas}
\input{partes/conclusao}

\postextual

% Referências bibliográficas

\bibliography{referencias}

\printindex

\end{document}
