\chapter{Heurísticas para Solução do Problema}\label{cap:heuristicas}

\section{Introdução}

Conforme descrito no capítulo anterior, o problema a ser resolvido será
encarado como um problema de classificação temporal. O sistema deve mapeiar uma
sequência temporal de observações para um conjunto de regras associadas a
subconjuntos de robôs. Essas regras definem o comportamento dos robôs.

Outro problema relevante é definir o comportamento dos robôs a apartir do estado
atual do jogo e das regras associadas aos robôs. Entretanto, devido ao tempo
destinado a esta pesquisa será modelado somente uma solução para o mapeamento das
observações às regras. Entretanto, o módulo de inteligência necessita dos desse
mapeamento para poder de maneira coerente estados futuros do jogo. Uma solução
ingênua é utilizar os modelos de tática e \textit{skill}.

\subsection{Regras}

Em princípio cada
equipe utiliza seu próprio conjunto de regras. Na prática, entretanto, devido
aos trabalhos publicados na comunidade científica relacionados ao problema de
futebol de robôs, muitas regras são compartilhadas entre os times. Exemplos
de regras típicas são:


\begin{table}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|}
      \hline
      Regra                  & Descrição \\
      \hline
      \textit{Kick Off}      & Posicionamento antes do\\
                             & início do jogo\\
      \hline
      Marcar Oponente        & Defesa corpo-a-corpo\\
                             & contra um robô particular\\
      \hline
      Posicionar Para Passe  & Cria aberturas para passes\\
      \hline
      Receber Chute Alto     & Recebe um passe executado\\
                             & através do dispositivo de\\
      & chute alto\\
      \hline
      Posicionar             & Posicionamento no campo para\\
                             & receber um passe\\
      \hline
      \textit{Penalty Kick}  & Take a penalty kick\\
      \hline
      Barreira               & Forma uma barreira com os \\
                             & jogadores do mesmo time \\
                             & para bloquear chutes\\
      \hline
      \textit{Set-Play-Kick} & Uma \textit{play} coordenada onde\\
                             & um robô passa a bola à outro que \\
                             & chuta de primeira em direção ao gol.\\
      \hline
      Atacante               & Regra de defesa primária\\
      \hline
      Defesa circular        & Defende o gol á um raio fixo\\
      \hline
    \end{tabular}
  \caption{Lista de regras comuns entre as equipes}
  \label{regras}
  \end{center}
\end{table}


\subsection{Características}

Comumente informação é adicionada ao modelo através do pré-processamento dos
dados coletados nos sensores. Essas informações são chamadas de características.
Características são funções dos dados coletados nos sensores. Elas são utilizadas
para adicionar informação do domínio ao modelo.

As características tomam a forma:

\begin{centering}
\begin{equation}
f_i(t,Y,X)
\end{equation}
\end{centering}

Os protótipos de características típicos do domínio do futebol de robôs são:

\begin{centering}
\begin{eqnarray}
f_i(t,Y,X)=I(y_t == regra)\\
f_i(t,Y,X)=I(y_{t-1} == regra_1)I(y_t == regra_2)\\
f_i(t,Y,X)=I(y_t == regra).g(t,X)\\
\end{eqnarray}
\end{centering}

Onde a função $I$ só retorna um falor não nulo se seu argumento for verdadeiro e
$g$ retorna um valor real.

A partir desse protótipos, associando cada valor aos robôs presentes
no campo, várias funções características podem ser instânciadas.
Tipicamente chega-se à ordem de 100 mil instâncias. Faz-se necessário
selecionar quais funções efetivamente são relevantes para o problema.

\subsection{Seleção de Características}

A pesar de incorporar informção ao modelo, a inclusão de muitas características
pode fazer com que o modelo incorpore informações particulares dos dados de
treinamento. Isso é chamado de \textit{overfitting}. Esse fenômeno reduz a precisão
do modelo final por incorporar dados particulares do conjunto de dados de
treinamento. Devido a isso é necessário selecionar quais características devem
ser incorporadas ao modelo final.

A seleção de características reduz o tamanho do modelo, bem como o custo
computacional da classificação. Isso permite que as regras sejam reconhecidas
em tempo viável para serem utilizadas pelo módulo da inteligência durante o
jogo.

\subsection{Modelagens}

Várias estruturas são utilizadas em problemas de classificação. Dentre elas:
Hidden Markov Models (HMM), i\textit{Conditional Random Fields} (CRF), Redes Neurais Artificiais (RNA), Support-Vector Machines.

As modelagens estudadas nesse trabalho serão as RNA e CRF.
